[comment]: # translation:outdated

[comment]: # ({new-ffc3ea50})
# 2 Пользовательские интервалы

[comment]: # ({/new-ffc3ea50})

[comment]: # ({new-2c00d21c})
#### Обзор

Имеется возможность создания пользовательских правил относительно
времени, когда элемент данных будет опрашиваться. Для этого есть два
способа, *Переменные интервалы*, который позволяет переопределить
интервал обновления по умолчанию, и *По расписанию*, посредством чего
элемент данных может быть опрошен в конкретное время или
последовательность времени.

[comment]: # ({/new-2c00d21c})

[comment]: # ({new-e2fa2aee})

::: noteclassic
Zabbix agent 2 supports custom intervals for both passive and active checks, whereas Zabbix agent supports custom intervals only for passive checks. See  [Zabbix agent vs agent 2 comparison](/manual/appendix/agent_comparison). 
:::

[comment]: # ({/new-e2fa2aee})

[comment]: # ({new-41315093})
#### Гибкие интервалы

Гибкие интервалы позволяют переопределить интервал обновления по
умолчанию указанными периодами времени. Гибкий интервал указывается с
*Интервал* и *Период*, где:

-   *Интервал* – интервал обновления в указанный период времени
-   *Период* – период времени, когда гибкий интервал активен (смотрите
    [периоды времени](/manual/appendix/time_period) для подробного
    описания формата *Период*)

Возможно указать до семи переменных интервалов. Если несколько гибких
интервалов перекрываются, то используется *Интервал* с наименьшим
значением для перекрывающегося периода. Обратите внимание, что если
наименьший интервал из перекрывающих имеет значение "0", то проверка не
будет произведена вообще. В остальных случаях будет использоваться
интервал обновления по умолчанию.

Обратите внимение что, если гибкий интервал совпадает с длительностью
периода, элемент данных будет опрошен только один раз. Если гибкий
интервал больше чем период, элемент данных может быть опрошен один раз
или может быть не проверен вовсе (поэтому такая настройка не
рекомендуется). Если гибкий интервал меньше чем период, элемент данных
будет опрошен по крайней мере один раз.

Если гибкий интвервал задан равным '0', элемент данных не будет
обрабатываться в течении периода гибкого интервала и опрос возобновится
в соответствии с *Интервал обновления* по умолчанию сразу как только
период завершится. Примеры:

|Интервал|Период|Описание|
|----------------|------------|----------------|
|10|1-5,09:00-18:00|Элемент данных будет опрашиваться каждые 10 секунд в течении рабочего времени.|
|0|1-7,00:00-7:00|Элемент данных не будет опрашиваться в течении ночи.|
|0|7-7,00:00-24:00|Элемент данных не будет опрашиваться по Воскресеньям.|
|60|1-7,12:00-12:01|Элемент данных будет опрошен ровно в 12:00 каждый день. Обратите внимание, что такой формат использовался как обходной путь при опросе по расписанию и начиная с Zabbix 3.0 рекомендуется использовать интервалы по расписанию для таких проверок.|

[comment]: # ({/new-41315093})

[comment]: # ({new-128c5833})
#### Интервалы по расписанию

Интервалы по расписанию используются для опроса элементов данных в
заданное время. Тогда как гибкие интервалы разрабатывались для
переопределения интервала обновления элементов данных по умолчанию,
интервалы по расписанию используются для обозначения независимого
расписания опроса, которое выполняется параллельно.

Интервал по расписанию задается как:
`md<фильтр>wd<фильтр>h<фильтр>m<фильтр>s<фильтр>` where:

-   **md** - дни месяца
-   **wd** - дни недели
-   **h** - часы
-   **m** - минуты
-   **s** – секунды

`<фильтр>` используется для того, чтобы указать значения по своему
префиксу (дни, часы, минуты, секунды) и задается как:
`[<от>[-<до>]][/<шаг>][,<фильтр>]` где:

-   `<от>` и `<до>` определяют диапазон соответсвующих значений
    (включительно). Если `<до>` не указывается, тогда фильтр совпадает с
    диапазоном `<от> - <от>`. Если `<от>` также не указан, тогда фильтр
    совпадает со всеми возможными значениями.
-   `<шаг>` определяет пропуски количества значений через диапазон. По
    умолчанию значение `<шаг>` равно 1, что означает что все значения
    указанного диапазона совпадают.

Хотя добавление фильтра опционально, по крайней мере один фильтр должен
использоваться. Фильтр должен определять либо диапазон, либо значение
*<шага>*.

Пустой фильтр соответствует либо '0', если фильтр более низкого уровня
не определен, либо, в противном случае, все возможные значения.
Например, если фильтр часа опущен, тогда будет соответствовать только
'0', если фильтры минут и секунд также опущены, в противном случае
пустой фильтр часа будет соответствовать всем значениям часа.

Допустимые значения `<от>` и `<до>` по их соответствующему префиксу
фильтра:

|Префикс|Описание|*<от>*|*<до>*|
|--------------|----------------|--------------|--------------|
|md|Дни месяца|1-31|1-31|
|wd|Дни недели|1-7|1-7|
|h|Часы|0-23|0-23|
|m|Минуты|0-59|0-59|
|s|Секунды|0-59|0-59|

Значение `<от>` должно быть меньше или равно значению `<до>`. Значение
`<шага>` должно быть больше или равно 1 и меньше или равно `<от>` -
`<до>`.

К одиночным цифрам значений дней месяца, часов, минут и секунд можно
добавлять префикс 0. Например, `md01-31` и `h/02` являются допустимыми
интервалами, но `md01-031` и `wd01-07` - нет.

В веб-интерфейсе Zabbix, несколько интервалов по расписанию вводятся в
отдельных строках. В Zabbix API, они складываются в одну строку с
разделителем точкой с запятой `;`.

Если время совпадает по нескольким интервалам, опрос выполнится только
раз. Например, `wd1h9;h9` выполнится только один раз в Понедельник в 9
утра.

Примеры:

|Интервал|Когда выполнится|
|----------------|-------------------------------|
|m0-59|каждую минуту|
|h9-17/2|каждые 2 часа, начиная с 9:00 (9:00, 11:00 ...)|
|m0,30 или m/30|каждый час в чч:00 и чч:30|
|m0,5,10,15,20,25,30,35,40,45,50,55 или m/5|каждые пять минут|
|wd1-5h9|каждый Понедельник до Пятницы в 9:00|
|wd1-5h9-18|каждый Понедельник до Пятницы в 9:00,10:00,...,18:00|
|h9,10,11 или h9-11|каждый день в 9:00, 10:00 и 11:00|
|md1h9m30|каждый 1ый день каждого месяца в 9:30|
|md1wd1h9m30|каждый 1ый день каждого месяца в 9:30, если этот день Понедельник|
|h9m/30|каждый день в 9:00, 9:30|
|h9m0-59/30|каждый день в 9:00, 9:30|
|h9,10m/30|каждый день в 9:00, 9:30, 10:00, 10:30|
|h9-10m30|каждый день в 9:30, 10:30|
|h9m10-40/30|каждый день в 9:10, 9:40|
|h9,10m10-40/30|каждый день в 9:10, 9:40, 10:10, 10:40|
|h9-10m10-40/30|каждый день в 9:10, 9:40, 10:10, 10:40|
|h9m10-40|каждый день в 9:10, 9:11, 9:12, ... 9:40|
|h9m10-40/1|каждый день в 9:10, 9:11, 9:12, ... 9:40|
|h9-12,15|каждый день в 9:00, 10:00, 11:00, 12:00, 15:00|
|h9-12,15m0|каждый день в 9:00, 10:00, 11:00, 12:00, 15:00|
|h9-12,15m0s30|каждый день в 9:00:30, 10:00:30, 11:00:30, 12:00:30, 15:00:30|
|h9-12s30|каждый день в 9:00:30, 9:01:30, 9:02:30 ... 12:58:30, 12:59:30|
|h9m/30;h10 (специфичный для API синтаксис)|каждый день в 9:00, 9:30, 10:00|
|h9m/30<br>h10 (*добавить это отдельной строкой в веб-интерфейсе*)|каждый день в 9:00, 9:30, 10:00|

[comment]: # ({/new-128c5833})
